\documentclass{labo}

% rubber: pdf

\usepackage[utf8]{inputenc}

\lezione{2}{3 novembre 2010}

 \begin{document}

\maketitle

\disclaimer
 \section{Ottenere aiuto}
Con il comando \lstinline{help}, potete ottenere una breve documentazione su come si usa un comando. 
\begin{lstlisting}
octave:1> help imag
\end{lstlisting}
\vspace{-0.4cm}
\begin{lstlisting}[basicstyle=\color{red}]
 -- Mapping Function:  imag (Z)
     Return the imaginary part of Z as a real number.

     See also: real, conj.
\end{lstlisting}
\vspace{-0.4cm}
\begin{lstlisting}
imag is a built-in mapper function

Additional help for built-in functions and operators is
available in the on-line version of the manual.  Use the command
`doc <topic>' to search the manual index.

Help and information about Octave is also available on the WWW
at http://www.octave.org and via the help@octave.org
mailing list.

\end{lstlisting}


 \section{Vettori e matrici}

Octave è pensato per lavorare con vettori e matrici; pertanto, ha una sintassi specifica e parecchi comandi dedicati, che rendono molto più semplice lavorare con i vettori rispetto a un linguaggio generico come il C.

\subsection{Creare vettori e matrici}
\begin{lstlisting}
octave:1> A=[1 2 3; 4 5 6]
A =

   1   2   3
   4   5   6

\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
 octave:1> zeros(3,2)
ans =

   0   0
   0   0
   0   0

octave:2> ones(3,2)
ans =

   1   1
   1   1
   1   1

octave:3> eye(3)
ans =

   1   0   0
   0   1   0
   0   0   1

octave:4> rand(2,3)
ans =

   0.615284   0.959462   0.755501
   0.343727   0.098065   0.469369

\end{lstlisting}

\subsection{Il \emph{range operator} \texttt{:}}

Con la sintassi \lstinline{a:t:b} creiamo un vettore (riga) che contiene gli elementi \lstinline{a}, \lstinline{a+t}, \lstinline{a+2t}\dots fino a \lstinline{b} (o fino all'ultimo che sia minore o uguale a \lstinline{b}). Se \lstinline{t}=1, può essere omesso.

\begin{lstlisting}
 octave:6> 1:0.5:4
ans =

   1.0000   1.5000   2.0000   2.5000   3.0000   3.5000   4.0000

octave:7> 1:10
ans =

   1   2   3   4   5   6   7   8   9  10

octave:8> 1:2:10
ans =

   1   3   5   7   9

\end{lstlisting}
Dove avete già usato l'operatore \lstinline{:}?

\subsection{Accedere agli elementi}

\begin{lstlisting}
octave:16> A=ones(2,3)
A =

   1   1   1
   1   1   1

octave:17> A(1,2)=2
A =

   1   2   1
   1   1   1

octave:18> A(1,2)
ans =  2
octave:19> A(5,10)
error: invalid row index = 5
error: invalid column index = 10
octave:19> A(5,10)=7
A =

   1   2   1   0   0   0   0   0   0   0
   1   1   1   0   0   0   0   0   0   0
   0   0   0   0   0   0   0   0   0   0
   0   0   0   0   0   0   0   0   0   0
   0   0   0   0   0   0   0   0   0   7

\end{lstlisting}
Se cerco di \emph{leggere} un elemento che non esiste (perché la matrice è troppo piccola), ottengo un errore. Se cerco di \emph{scrivere} un elemento che non esiste, la matrice viene automaticamente ingrandita.

\subsection{Operazioni su vettori}

\begin{lstlisting}
octave:20> a=1:3
a =

  1  2  3

octave:21> b=4:6
b =

  4  5  6

octave:22> a+b
ans =

   5   7   9

octave:23> sin(a)
ans =

   0.84147   0.90930   0.14112

octave:24> 2*a+1
ans =

   3   5   7

octave:25> a.*b   %operazioni elemento per elemento
ans =

    4   10   18

octave:26> c=a'   %matrice trasposta
c =

   1
   2
   3

octave:27> C=a'*b     %prodotto matrice-matrice
C =

    4    5    6
    8   10   12
   12   15   18

octave:28> length(a)     %lunghezza di un vettore
ans = 3

octave:28> size(C)     %dimensioni di una matrice - (righe, colonne)
ans = 

   3   3

\end{lstlisting}

\section{Grafici}
Il comando \lstinline{plot(x,y)} prende come argomenti due vettori della stessa lunghezza \lstinline{x} e \lstinline{y} e disegna sul piano cartesiano i punti \lstinline{x(i),y(i)} collegandoli con una linea.

\begin{lstlisting}
octave:28> r=1:10
r =

   1   2   3   4   5   6   7   8   9  10

octave:30> plot(r,r.^2)
\end{lstlisting}
\includegraphics[width=.5\textwidth]{quadrato.pdf}

Il seguente comando disegna un cerchio.
\begin{lstlisting}
octave:23> t=0:.1:2*pi;
octave:24> plot(cos(t),sin(t))
\end{lstlisting}

\begin{esercizio}
 Scrivere una funzione \lstinline{circle(z,r)} che, dato un complesso \lstinline{z} e un reale \lstinline{r}$\geq 0$, disegni il cerchio di centro \lstinline{(real(z),imag(z))} e raggio \lstinline{r}. Testare con \lstinline{circle(1+2i,2)}. A quale ascissa/ordinata arriva il cerchio?
\end{esercizio}

\section{Cerchi di Gerschgorin}
La seguente funzione disegna gli autovalori e i cerchi di Gerschgorin di una matrice quadrata \lstinline{A}.

\begin{lstlisting}
function gg(A)
  n=size(A)(1); %cosa fa questa istruzione?
  clearplot; %elimina i disegni preesistenti
  hold on; %fa si' che ogni disegno non cancelli il precedente
  axis('equal'); %forza la stessa scala su x e y
  autovalori=eig(A);
  plot(real(autovalori),imag(autovalori),'.*');
  % '.*': disegna solo i punti, non collegandoli con linee
  %"help plot" per altre stringhe magiche
  for k=1:n
    center=A(k,k);
    radius=0; %accumulatore
    for j=1:n
      if(j~=k)
	radius=radius+abs(A(k,j));
      endif
    endfor
    circle(center,radius);
  endfor
endfunction
\end{lstlisting}

\begin{esercizio}
 Testare la funzione \lstinline{gg} su alcune matrici test: \lstinline{rand(10)}, \lstinline{randn(10)}, \lstinline{hilb(10)},
\begin{lstlisting}
octave:133> A=diag(1:10)+diag(ones(9,1),1)
A =

    1    1    0    0    0    0    0    0    0    0
    0    2    1    0    0    0    0    0    0    0
    0    0    3    1    0    0    0    0    0    0
    0    0    0    4    1    0    0    0    0    0
    0    0    0    0    5    1    0    0    0    0
    0    0    0    0    0    6    1    0    0    0
    0    0    0    0    0    0    7    1    0    0
    0    0    0    0    0    0    0    8    1    0
    0    0    0    0    0    0    0    0    9    1
    0    0    0    0    0    0    0    0    0   10 
\end{lstlisting}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
Riuscite a trovare una matrice irriducibile con un autovalore sul bordo dei cerchi (terzo teorema di Gerschgorin)?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}\label{g2}
Scrivere una funzione \lstinline{ggsecond(A)} che disegni i cerchi di Gerschgorin di $A$ e mostri come variano gli autovalori quando gli elementi fuori dalla diagonale di \lstinline{A} vengono ridotti pian piano fino a diventare zero, come nella dimostrazione del secondo teorema di Gerschgorin. Per farlo, generate tante matrici (diciamo $k=100$) a intervalli uguali lungo il ``segmento'' che unisce $A$ alla sua diagonale, e plottate i loro autovalori.
\end{esercizio}

\begin{treat}
 Poiché Octave è un linguaggio \emph{interpretato}, eseguire ogni singola istruzione ha un ``costo'' non trascurabile (il computer deve leggere la riga, interpretarla e trasformarla in codice macchina). Per questo se si riesce a riscrivere le funzioni utilizzando delle operazioni sui vettori invece che dei cicli \lstinline{for}, il programma gira molto più velocemente. Per esempio, è molto più veloce
\begin{lstlisting}
 s=sum(abs(v));
\end{lstlisting}
(una istruzione da interpretare)
rispetto a
\begin{lstlisting}
 s=0;
 for k=1:length(v)
  s=s+abs(v(k));
 endfor
\end{lstlisting}
($O(n)$ istruzioni da interpretare, dove $n$ è la lunghezza del vettore \lstinline{v}).

L'operazione di sostituire tante istruzioni su scalari con una singola istruzione su un vettore si chiama \emph{vectorization}. Riuscite a riscrivere i programmi della scorsa lezione (\lstinline{fattoriale}, \lstinline{pow}, \lstinline{myexp}, \lstinline{myexp2}) vettorizzando i cicli \lstinline{for}, in modo che non siano più necessarie $O(n)$ istruzioni per calcolare un esponenziale? Potrebbe esservi utile il \href{http://www.gnu.org/software/octave/doc/interpreter/}{manuale di Octave} alla sezione \href{http://www.gnu.org/software/octave/doc/interpreter/Sums-and-Products.html#Sums-and-Products}{Sums and Products}.
\end{treat}

\newpage
\section{Soluzione dell'esercizio~\ref{g2}}
\begin{lstlisting}
function ggsecond(A)
  n=size(A)(1);
  clearplot;
  hold on;
  axis('equal');
  for t=0:.01:1
    autoval=eig((1-t)*A+t*diag(diag(A))); %"help diag" per saperne di piu'
    plot(real(autoval),imag(autoval),'1.');
  endfor
  for k=1:n
    center=A(k,k);
    radius=0;
    for j=1:n
      if(j~=k)
	radius=radius+abs(A(k,j));
      endif
    endfor
    circle(center,radius);
  endfor
endfunction
\end{lstlisting}

\end{document}